---
title: Apa Itu Self Efficacy Dan Mengapa Ini Sangat Penting Untuk Kamu Ketahui
date: 2021-08-03
description: Pernah dengan tentang self efficacy ? tau gak kalau ini tu memegang peran yang sangat penting dalam menentukan keberhasilan seseorang dalam hal apa pun
type: blog 
category: pengembangan diri 
---

Hey!

Yudi, desu😄

Jadi ceritanya, kemarin aku kebetulan menemukan sebuah tulisan yang menarik.

Tulisannya adalah tentang self efficacy.

Istilah ini sangat asing bagi saya, dan saya pun memutuskan untuk mencari tau lebih dalam tentang apa itu self efficacy.

Saya pun mulai berselancar di lautan internet untuk mencari one piece (Kaizoku Ou ni Ore wa Naru! ***teriak**)😅😅😅

Eee, maksudnya mencari tau tentang self efficacy.

Nah, ternyata self efficacy ini memegang peran yang sangat penting dalam menentukan keberhasilan seseorang dalam hal apa pun.

Melalui tulisan kali ini, aku mau share tentang self efficacy, mulai dari defenisi apa itu self efficacy, ciri — cirinya, cara mengukur tingkat self efficacy, sampai bagaimana cara meningkatkan self efficacy.

## Apa itu self efficacy ?

Ok,mari kita mulai dengan sebuah pertanyaan.

Apa itu self efficacy ?

Nah, self efficacy ini pertama kali di perkenalkan pada tahun 1977 oleh seorang yang bernama Albert Bandura di dalam makalahnya yang berjudul ‘Self-Efficacy: Toward a Unifying Theory of Behavioral Change’.

Sejak saat itu topik tentang self efficacy ini menjadi topik yang paling banyak di pelajari di dunia psikologi.

Self efficacy adalah keyakinan seseorang pada kemampuan diri sendiri untuk menyelesaikan suatu tugas atau pekerjaan dan berhasil.

Keyakinan inilah yang kemudian akan mempengaruhi orang itu dalam berpikir, berperilaku, dan merasakan.

Selain itu Self efficacy juga bisa membantu dalam menentukan tujuan yang akan kita kejar, bagaimana mencapai tujuan tersebut, dan bagaimana kita mereflesikan kinerja kita untuk mencapai tujuan tersebut.

## Ciri — ciri self efficacy

Setelah mengetahui apa itu self efficacy, selanjutnya kita akan melihat seperti apa sih orang yang memilik self efficacy yang tinggi dan rendah.

Nah, berikut adalah ciri — ciri orang yang memiliki self efficacy yang tinggi 

- sangat antusias pada apa yang mereka kerjakan
- melihat masalah sebagai suatu tantangan yang dapat mereka atasi
- ketika menghadapi kesulitan mereka tidak pernah kehilangan kepercayaan pada kemampuan mereka
- tidak pernah larut dalam kegagalan dan kekecewaan yang mereka alami
- bertanggung jawab atas setiap kegagalan, dan percaya kalau mereka sudah melakukan upaya terbaik

Sebaliknya, orang dengan self efficacy yang rendah memiliki ciri — ciri sebagai berikut :

- mereka sering menghindari tantangan
- mereka percaya bahwa tugas atau situasi yang sulit berada di luar kemampuan mereka
- cepat kehilangan kepercayaan pada kemampuan mereka

## Masalah self efficacy rendah

Lalu apa dampaknya jika kita memiliki self efficacy yang rendah ?

Orang yang memiliki self efficacy rendah cenderung melihat tugas sulit sebagai ancaman yang harus mereka hindari.

Mereka juga jarang membuat tujuan.

Dan kalaupun mereka menetapkan sebuah tujuan, mereka cenderung memiliki tingkat komitmen yang rendah terhadap tujuan yang mereka buat.

Ketika mereka gagal, mereka cenderung menyerah dengan cepat.

Karena mereka tidak percaya pada kemampuan mereka untuk berprestasi, mereka lebih cenderung mengalami perasaan gagal dan depresi.

## Mengukur tingkat self efficacy

Ada beberapa skala yang digunakan untuk mengukur tingkat self efficacy seseorang.

Misalnya dengan General Self-Efficacy Scale (GSE) atau Kuesioner Self-Efficacy.

Kamu bisa mendowload GSE [disini](https://www.drugsandalcohol.ie/26768/1/General_Self-Efficacy_Scale%20(GSE).pdf) dan kuesioner self efficacy [disini](http://www.researchcollaboration.org/uploads/Self-EfficacyQuestionnaireInfo.pdf).

Atau kamu bisa mencoba dengan menjawab pertanyaan berikut:

- Apakah kamu merasa dapat menangani masalah jika kamu bersedia bekerja keras?
- Apakah kamu yakin dengan kemampuanmu untuk mencapai tujuanmu?
- Apakah kamu merasa bisa mengelola kejadian tak terduga yang datang ?
- Apakah kamu dapat bangkit kembali dengan cukup cepat setelah peristiwa yang membuat stres?
- Apakah kamu merasa dapat menemukan solusi saat menghadapi masalah ?
- Apakah kamu terus berusaha bahkan ketika segala sesuatunya tampak sulit?
- Apakah kamu pandai tetap tenang bahkan dalam menghadapi kekacauan?
- Apakah kamu bekerja dengan baik bahkan di bawah tekanan?
- Apakah kamu cenderung fokus pada kemajuan yang kamu buat atau malah kewalahan dengan semua yang masih harus kamu lakukan?
- Apakah kamu yakin bahwa kerja keras pada akhirnya akan membuahkan hasil?

Nah, jika kamu menjawab ya untuk sebagian besar pertanyaan diatas, kemungkinan kamu mimiliki tingkat self efficacy yang tinggi.

## Bagaimana self efficacy di bangun ?

Apa yang mempengaruhi tingkat self efficacy seseorang ?

Kenapa ada orang yang memiliki self efficacy tinggi sedangkan yang lain rendah?

Nah, sebenarnya self efficacy sudah mulai kita di bangun saat kita masih kanak-kanak, melalui berbagai pengalaman, situasi, dan tugas — tugas yang kita kerjakan.

Tingkat self efficacy seseorang akan terus berkembang seiring bertambahnya pengetahuan, kemampuan baru, dan pengalaman kita.

Berikut ini adalah cara yang bisa dilakukan untuk meningkatkan self efficacy:

### Menyelesaikan tugas sampai tuntas

Pengalaman adalah faktor utama yang mempengaruhi tingkat efficacy seseorang.

Ketika seseorang mengerjakan sebuah tugas dan menyelesaikannya sampai tuntas,maka hal itu akan meningkatkan self efficacy.

Jadi semakin banyak pengalaman atau semakin banyak tugas yang terselesaikan, secara tidak langsung akan meningkatkan self efficacy.

Sebaliknya kegagalan menyelesaikan tugas atau tugas yang tidak tuntas akan menurunkan self efficacy.

### Mengamati orang lain

Ternyata kita bisa meningkatkan self efficacy dengan cara mengamati orang lain.

Misal kamu punya rekan kerja atau teman kelas, nah temanmu ini terbiasa mengerjakan sesuatu dan berhasil.

Kemudian kamu akan mikir, kalau dia bisa aku harusnya juga bisa dong.

Saat kamu mikir gitu, sebenarnya kamu sedang meningkatkan “cakra” self efficacy dalam dirimu.

Melihat seseorang yang mirip dengan kita, akan meningkatkan kepercayaan pada kemampuan kita bahwa kita juga bisa melakukan hal serupa.

### Motivasi dari orang lain

Pernah gak sih kamu berhasil mengerjakan sesuatu karna seseorang memotivasimu atau meyakinkanmu bahwa kamu bisa, bahwa kamu memiliki kemampuan untuk itu.

Nah, aku mau cerita sedikit pengalaman terkait ini.

Jadi ceritanya saat aku di tawari untuk menjadi instructor programmer di salah satu coding bootcamp di kota Batam.

Tentu saja aku menolak dong.

Alasanku cukup banyak,mulai dari skill yang belum mumpuni sampai kemampuan bahasa Inggris yang pas-pasan😅, apalagi kelasnya sebagian sesinya akan menggunakan bahasa Inggris.

Tapi sebenarnya aku tidak percaya pada kemampuanku saat itu.

Untungnya teman — teman sekantor meyakinkan kalau aku bisa dan aku adalah kandidat yang paling cocok untuk itu.

Mendapat suntikan motivasi dari temen — teman, seketika aku langsung masuk dalam mode on😄.

Mendapatkan motivasi dari orang lain akan membantu mengatasi keraguan kita, sehingga kita pun memberikan upaya terbaik atas kepercayaan tersebut.

Jadi bergaul dengan orang yang tepat adalah kuncinya, orang — orang yang bisa memotivasi dan mendorongmu untuk maju.

### Belajar mengelolah kondisi pikiran dan mental

Mood, emosi, dan stress ternyata sangat mempengaruhi tingkat kepercayaan pada kemampuan seseorang.

Kamu pasti pernah mengalami dimana kamu malas melakukan sesuatu karna lagi gak mood atau karna lagi strees.

Atau contoh lain…

Misal orang yang gugup sebelum berbicara di depan umum, ini akan menurunkan tingkat self efficacynya dalam kasus ini.

Nah begitulah kondisi psikoligis berpengaruh pada self efficacy seseorang.

Dengan mempelajari cara mengelola kodisi pikiran, mental, dan suasana hati saat menghadapi tugas yang sulit dan menantang, orang dapat meningkatkan self efficacy.

## Kesimpulan

Self efficacy memegang peran yang sangat penting dalam menentukan keberhasilan seseorang, baik dalam melakukan suatu pekerjaan, dalam pendidikan, mencapai suatu goal atau tujuan, atau apapun yang kita inginkan dalam hidup.

Jadi sudah suatu keharusan untuk mengembangkannya.

Oh iya, jika kamu tertarik untuk belajar tetang self efficacy kamu bisa membaca buku yang berjudul “Self-Efficacy: The Exercise of Control”.

## Terima kasih telah membaca !

Saya akan sangat berterimah kasih terhadap saran atau koreksi untuk membuat tulisan saya lebih baik kedepannya.

Arigatō :)
